若中國有一個城市最想把本身跟中國分開的話，那必是上海而非香港

李照興：外灘三十年：港滬的恩恩怨怨
一個外灘，確是見盡上海的變遷。何止，那也是中國一個半世紀的印記。開埠。興旺。租界。文明。資本。洋化。進步。而後陷落。戰火。自閉。一度全中國最先進的城市，變得了無生氣。曾經的上海金枝玉葉只能穿一式一樣的勞工服。然後一個轉機，她用二十多年的時間追回失去的光陰。並可能會走得更遠。
每個經歷過這二十多年發展史的人，都可說出一個拍出來可以感動全國的大時代故事。
好吧，不一定去到那麼宏大，就說我三十年的見證吧。
這個夜晚又到外灘，自然問吓踩踏事件後，名店的生意會否變得清淡。答案是差不多，沒太大影响。但我見街上人流確是減少了，警車多了，可這裡由有錢豪客和海外遊客撐起的高檔餐廳酒吧，生意和人流還是繼續。不少晚上，受國際的大牌子所邀，抑或國內的各式活動，來到外灘，就如一張告訴世界中國有幾富裕的名片。射燈和對岸的大廈外牆屏幕閃閃發亮，用光芒告訴大家自身的成就。

新開餐廳的負責人語，他們主要做公司商務款客，精英一族社交消費以及西方遊客，和兩個星期前的馬路上人群是兩回事。這種豪華場所，人均消費五百多人民幣不計酒水，外灘這邊隔一陣就開新的，物換星移，好讓又稱魔都的城市，像每一刻都有新動向，每個星期都找到新刺激去接待大家。以最好最新最貴來顯示派頭重視，這現象尤其以上海最為嚴重。
對來到上海的客人而言，他們不可不去外灘，因為總要在外灘食餐飯才算來過，所以這些餐廳如何都有生意。加上海外遊客其實未必聽聞過元旦的慘劇，確是不會避忌。
去這新開的餐廳卻是在南外灘，即並非元旦意外所在地陳毅廣場那邊。眼底下，整個外灘旺區確有往南移的趨勢。南外灘，實指延安路（以前的天下第一彎）以南一段的中山東二路，並非最出名那段外灘的歷史建築，而是沿江邊建的新高樓大廈。由於夠高所以景觀一流，而實際而言，老外灘那邊的古建買少見少，且都名花有主，跨國大酒店，原國家單位有雄厚背景進駐，等吉鋪開新店冇咁易，於是往南遷才是獨立餐飲業的正路。
沿中山東二路往南走，有遊船碼頭，有濱江大道，有新的型格酒店，直去到老碼頭，是另一片上海開發重點。
老外灘這邊，如果像我一樣近三十年前學生年代就來過，對比今天的變化，自能寫出一頁自身與城市的成長史，簡直首先自己就會被自己感動。當年那個只用借回來的背包卻走了整個華東的學生，去到的只是個漆黑一片的城市。傳說中有名的外灘在夜裡沒有想像中的萬家燈火。但那不代表沒有人。
其實是很多人。只不過因沒燈光而遠看不到。那後來知道稱為情人牆的黃埔江邊坡堤（今天已修葺為江邊大道），每晚結集着來拍拖的情侶。我走到過外白渡橋的領館，拍一張上海外灘夜景， 最亮的一處僅有一建築物上的大大白燈光字，寫着「文滙報」。那年，對岸的浦東似並不存在，一直隱沒在巨大的黑色之中。
時至今日，東方明珠塔、金茂、差不多建好的中國第一高廈上海中心大廈（SHANGHAI TOWER，將有誠品進駐）都以讓你不能看不到的樣式，分分鐘提醒你城市的進步。人們站在這兒無比驕傲，說黃埔江已不用跟維多利亞港比了，她看着的是曼克頓。
此時香港這名字若被提出來，往往是作為一個被打敗的對手來看待。儘管不會明言，可那種得意卻是喜形於色。
上海人過往真是不服啊。上海與香港一百五十多年來在歷史把弄下的此消彼長，令外灘乃至上海始終跟香港有種特殊的競爭關係—— 說是對照雙城太文藝，說是兩生花太親近，怎說呢， 就如上海女人之間的眼角掃描，在刻意營造出來的不經意間， 總會比劃一番。到最終，可以是用恩怨來形容。於人材資本的南下歷史上，上海於香港有恩。在封閉到開放的快車上，香港也扶過上海一把。可是也有怨的，上海老認為只是歷史幸運選中香港，香港現在則埋怨政策傾向把自己優勢斷送。總之，兩地從來也不是坦率的好兄弟。

吳曉波最近一篇憶述上海的文章記下這些矛盾：
「上海人最窘的時候，連襯衫都買不起，他們發明了『襯衫領子』，就是只有前襟和後片的上半截襯衫，男人穿着好似一件沒有罩杯的Bra，但就這樣，他們還滿世界的『阿拉，阿拉』。
香港人在上海賺了很多錢，80年代的時候，他們在城郊辦了很多服裝廠、電器組裝廠，90年代中後期則成為商業地產的主力。在二十年的時間裡，大江南北的人都卷着舌頭學港腔，但在上海灘，上海人堅持用『阿拉』抵抗，聚餐臨別，握着香港人的手，一臉真誠地祝福：『祝你們早日做gangdu』，港人誠惶誠恐說『不敢不敢』，上海人一臉的壞笑，香港人分不清『憨大』與『港督』。」
他當然不忘提到1990年由東風賓館改成的首家肯德基，當時的窮學生在那裡才第一次嘗到雪糕甜筒的滋味。最後則接近三十年後，他在同一地點參加女兒的成人禮，那地已改為著名的大酒店。
上海一直認為自己的陷落成全了香港，如今不過是追回補償。當年為勢所迫，讓路給這個南蠻小弟也實非得已。金宇澄在《繁花》中記述的嫁給香港客的上海女子，難免只是有種落花凋零為勢所迫的勢利小聰明。
當《上海灘》的歌聲和周潤發的面孔重新進入上海的80年代初，人們只把它看作新潮的偶像劇而更少關心那原來是關於上海的故事—— 確實，上海人都太清楚，黃埔江不會有浪奔浪流。那不過是黃霑方便寫詞信手拈來的好意景，一種傳奇的幻想。尤如之後更多上海人的香港印象是滿街古惑仔和軍裝阿SIR。
情況至今沒變。兩個城市的人其實都只是在看自己而看不到對方。上海人在批評香港變得愈來愈亂，再沒有去的必要。香港人回應：請學懂人多時不會擠死自己才說。
恩怨可能也是源於誤解。
大家在歷史的交滙點，由於悲情相似，錯認彼此為同途人，曾經有過同情共識，以為對方的命運就是自己的命運。過了才發現，大家只是在爭奪吸食母體養分的體內孖生兒，而最後能誕生的只有一個。
可血緣從來不是我用來解釋國家城市關係的一環（不要說血濃於水，對待公民的正當方式是最簡單的尊重契約）。況且熟知上海民情的人該不會不同意：若中國有一個城市最想把本身跟中國分開的話，那必是上海而非香港（兩傘運動之後或有改變）。兩個城市命運相似，都是受制度和時代的擺佈，而誤會了對方是對手或兄弟。上海的一度淪落，起因還是歷史大環境，正如香港的可能消亡，確是政策與時勢使然。個人在這問題上，顯得無能為力—— 除非真可令每個個體聯成一線。

P.S. 以前好多人都話香港同新加坡姊妹城，雙城記
但無咩人講過香港同上海都係另一對姊妹城？

得啦5毛，去出口拎，打完飛機返屋企啦，乖

睇清楚內文

長江口—上海

珠江口—香港廣州

湄公河口—西貢

馬六甲海峽—新加坡

每個城市發展都有地理因素歷史因素ge，當年都有唔少上海人走黎香港、南洋

而香港的陷落成全了新加坡

上海同香港同步

法國賭神 pierre cashon 對戰香港賭聖今晚打老虎

昨天上海，今天香港，明天新加坡

上海陷落成全香港
係好多支那人的邏輯思想問題
就好像吳曉波指出 呢個是上海人的誤解

佢地好像講到If a, then b 有直接邏輯關係
好多人好像加拿狗謝志峰都係呢類
講香港是以前得益者 所以要補償

但點解上海陷落唔成全其他地方
好像泉州 (曾經元朝第一大港)

事實上係因為英國統治香港
令香港可以獨立於支共一段時間

搞衰上海唔係香港人 係支共
上海衰落關香港撚事 香港無任何道德責任

香港係有受惠於上海淪陷
正如今日新加坡有d機會都係因為香港廢先得到

只不過唔可以怨新加坡
要屌就屌中共港共

吳既講法有部分係岩
補償呢part只係大中華膠自我安慰既情緒黎

香港需要從上海既衰落中學習
避免踏上相似既命途

香港70-80成功

共匪統治下，上海或者可以超越今日香港。

但永冇機會超越９７前香港，或４９前上海。

香港係70-80年代成功既成衣、電子、鐘錶幾時係上海出現過？

a成功同b失敗唔一定係有因果關係，而且上海民國後失敗一定係共產黨既錯關香港撚事

而且你地被逼著果D柒衫係你地班最有見識既人都唔反共產黨搞出黎 抵撚死

簡單講就係支共整死完上海整死埋香港

上海狗成日話香港搶咗本身嘅地位

上海失敗唔關香港事
但香港要避免走上上海既命途
就要從中吸取教訓

新加坡好似仲早過香港發展

上海收皮咪就係因為支共管

有得揀？依家係支那決定香港命運

上海人一直以為上海陷落造就香港
其實根本就係對歷史唔了解同自大嘅結果
上世紀上海嘅繁榮，有唔少港資都有上去投資，而家外灘唔少嘅西式建築咪又係港企巴馬丹拿嘅作品
上海人又成日鍾意扭曲滙豐係上海嘅銀行，上海嘅半島酒店歷史長過香港嘅半島酒店，都係佢哋講嘅yy

睇下你講發展係指邊個階段
1819年英國已經開始殖民新加坡

00年代
上海民調獨立贊成率超過6成
高過香港成倍
連個研究中心都俾人鏟撚埋

10年代都就快完
我估條數仲癲

珠江/長江口 都有資格獨立
大一統主義真係害人不淺

法租界

代表咩
英國人1786年佔領檳城

就好似香港開埠初期有唔少印度南洋資金，根本東亞發展進程係跟英國人步伐前進，點會上海發展先過香港

巴馬丹拿

上海成日當香港係假想敵 但香港其實wfc 反而最常搵新加坡比較
好搞笑

上海 1949 年就過哂氣啦

有得命運自主既
不過就要付出代價

上海將生生世世被支那迫害

香港好係靠英國
香港衰係支共
依家連廣東話都俾支共殺緊
上海有冇出過聲？
上海人咪一樣逼香港人就佢地講普通話
唔好有起事就認親認戚ok?

人要向上比

上海人一般唔接受呢d事實

新加坡除左自由之外，其他完勝香港

依家嘅新加坡=97前嘅香港繼續發展落去

間間茶餐廳部部電視機都大一統長開播住TVB

當年舟山班鄉民反抗英軍，自己攞黎喎。

你問我 .我答你北京自己獨立啦

上海佬好撚團結
喺地鐵全部上海話 煲冬瓜睬你都有味
反觀香港

成篇FF文錯撚晒
上海收皮係比咗個機會香港，都要香港有英國幫拖，軟硬件都夠先食到條水
你而家俾上海香港獨立都無撚用，硬件開始舊，軟件直情唔得，唔洗再ff獨立到就點點點，就算無支共，香港都係要收皮
新加坡收皮都係遲早嘅事，李家玩到一代兩代，好彩玩多代，再換遲早收皮，哩個係獨裁必定要面對嘅問題

依家上海都唔係上海啦 食左咁多地

1980s 時唔學習上海嘅衰亡咪搞到今日咁囉

對於上海要獨立的話， 都會支持， 大前提佢地可以run 得比依家更好，唔好好似香港咁俾港奸lead 住

距地係唔會覺得黨有任何問題，黨係幫緊距地。咁如果要歸咎嘅話只可以賴係香港度，因為香港係上海嘅競爭對手

咖哩清奈17世紀英國亞洲第一商港

上海話變埋方言啦 仲團結

最重要要將命運掌控係自己手中先
就好似細路長大要自立一樣

89年急停三罷係個好錯既決定
第二個錯係建設民主中國

唔好講香港
上海連深圳都驚啦

深圳某程度上已經超越上海

當時某班人掛住要民主感化大陸
邊諗到

香港提供咗避難所俾上海精英咋
點睇都係香港對老上海有恩

你個名對應你所講既嘢
出邊個個響度唱好星加坡但其實唔知李氏兩仔爺獨裁之下其實已後繼無人無以為繼
香港響英國治下軟文化人材輩出, 可惜更多人太短視走精面, 貪一時虛假既利益而奶共賣港終於搞到實業空心化, 淪落至斯與人無尤

大一統思維害人不淺

其實佢哋會體諒語言方面。上海話面對情況俾廣東話嚴峻好多。近年有有心人想喺幼兒園多教返上海話。佢哋嘅經驗可以用來借鏡。

關鍵時刻賣香港

深圳 = 香港
上海 = 台北
廈門 = 台南

[香港預言長文] 劉仲敬 : 未來的香港將會愈來愈接近1940年代的上海工部局

真係參考上海命運既
香港黎緊會有一個大劫難
當年工部局面對既係中日交惡，各方勢力橫行（日本，共產，國民，英美，蘇聯）
情景就好似《功夫》，《上海灘》中所描繪咁
如果歷史真係咁行，咁香港終有一日都會好似上海咁
黑幫橫行，政府職能下降，社會動盪不安
將香港比左地下黨為主既黑幫
不過今日唔再係日中交惡，而係南海爭端

香港目前仲有彎轉既係呢一日黎到前，要有本土自發既團體有能力同呢班黑幫一爭高下
呢班人必然係身土不二，同時帶有少少法西斯既味道，而且一定唔好睇
另外要考慮點處理外來既力量
我推估將會有三個外來勢力嘗試係香港插旗（支那同美國以外既三個）

上海之於日中戰爭
等於香港之於南海主權爭議
二戰時期各個大人物亦有係上海做過野，但當時佢地都只係一個小人物
如果南海戰事爆發，香港亦會出到好多大人物
原本只屬小人物既人，可能日後有驚人既成就

道德綁架

上海本身就係支那黎，分咩開

香港語言，文化，法制，連個樣都唔同

工部局年代既上海勁過97前既香港好多

新加坡未來同你睇法一樣
佢地最終都要面對 要獨裁落去定民主

自稱中原正統，話香港係南蠻小弟會唔會太核突
不如問下自己為左西化願意去到幾盡
香港做殖民地服膺英國得到嘅成就，上海得唔到唔好怪人
返去偉大嘅天朝上國圍爐啦，唔送

但依家香港共產黨勢力獨大呢 美國都放棄玩香港了
除非中美台之間有大事發生 打破依家局勢 我唔覺得香港有你講嘅可能性

珠江口經濟 同 長江口經濟 當然唔使比
鬼叫上海六七八運咁差咩

去過上海一個月，其實上海人都好憎d外省人，甚至想獨立，佢地好羨慕香港有自由，但我同佢地講返其實香港都已經淪陷

做南蠻好過做支那人十萬倍